

$T_a^b$  表示从  $a$  坐标系到  $b$  坐标系的位姿变换矩阵。

# 1.眼在手上

目标：求相机坐标系到机械臂末端坐标系的位姿变换关系。

示意图如下：



在这种情况下，Base坐标系不变，标定板位置不变，相机与机械臂末端的相对位姿不变。

对于机器人移动过程中的任意两个位姿，有以下公式成立：

$$T_{End}^{Base} \cdot T_{Cam}^{End} \cdot T_{Target}^{Cam} = T_{Target}^{Base}$$

其中，相机到机械臂末端的关系保持不变，记为 $T_{Cam}^{End}$ ，标定板到机械臂底座的关系保持不变，记为 $T_{Target}^{Base}$ 。改变机械臂的姿态，有：

$$T1_{End}^{Base} \cdot T_{Cam}^{End} \cdot T1_{Target}^{Cam} = T_{Target}^{Base}$$

$$T2_{End}^{Base} \cdot T_{Cam}^{End} \cdot T2_{Target}^{Cam} = T_{Target}^{Base}$$

联立两公式，得：

$$(T2_{End}^{Base})^{-1} \cdot T1_{End}^{Base} \cdot T_{Cam}^{End} = T_{Cam}^{End} \cdot T2_{Target}^{Cam} \cdot (T1_{Target}^{Cam})^{-1}$$

令：

$$A = (T2_{End}^{Base})^{-1} \cdot T1_{End}^{Base}$$

$$B = T2_{Target}^{Cam} \cdot (T1_{Target}^{Cam})^{-1}$$

$$X = T_{Cam}^{End}$$

上式化为  $A \cdot X = X \cdot B$  的形式。

## 2.眼固定

目标：求相机坐标系到机械臂坐标系的位姿变换关系。

示意图如下：



在这种情况下，Base坐标系不变，相机位置不变，标定板与机械臂末端的相对位姿不变。

对于机器人移动过程中的任意两个位姿，有以下公式成立：

$$T_{Base}^{End} \cdot T_{Cam}^{Base} \cdot T_{Target}^{Cam} = T_{Target}^{End}$$

其中，相机到机械臂底座的关系保持不变，记为 $T_{Cam}^{Base}$ ，标定板到机械臂末端的关系保持不变，记为 $T_{Target}^{End}$ 。改变机械臂的姿态，有：

$$\begin{aligned} T1_{Base}^{End} \cdot T_{Cam}^{Base} \cdot T1_{Target}^{Cam} &= T_{Target}^{End} \\ T2_{Base}^{End} \cdot T_{Cam}^{Base} \cdot T2_{Target}^{Cam} &= T_{Target}^{End} \end{aligned}$$

联立两公式，有：

$$(T2_{Base}^{End})^{-1} \cdot T1_{Base}^{End} \cdot T_{Cam}^{Base} = T_{Cam}^{Base} \cdot T2_{Target}^{Cam} \cdot (T1_{Target}^{Cam})^{-1}$$

令：

$$\begin{aligned} A &= (T2_{Base}^{End})^{-1} \cdot T1_{Base}^{End} \\ B &= T2_{Target}^{Cam} \cdot (T1_{Target}^{Cam})^{-1} \\ X &= T_{Cam}^{Base} \end{aligned}$$

上式化为  $A \cdot X = X \cdot B$  的形式。

## 3.求解 $AX = XB$

这里介绍两种方法，都是采用两步法，把  $A \cdot X = X \cdot B$  问题转换成最小二乘拟合问题。

先展开写成矩阵形式：

$$\begin{bmatrix} R_A & t_A \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} R_X & t_X \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} R_X & t_X \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} R_B & t_B \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$

展开得到：

$$\begin{aligned} R_A \cdot R_X &= R_X \cdot R_B \\ R_A \cdot t_X + t_A &= R_X \cdot t_B + t_X \end{aligned}$$

先求旋转矩阵，再求平移向量。

### 3.1 求解旋转矩阵

#### 3.1.1 方法一

采用李群理论，这里  $R_A, R_B, R_X \in SO3$ ，变换可得：

$$\begin{aligned} R_A &= R_X \cdot R_B \cdot R_X^T \\ \ln(R_A) &= \ln(R_X \cdot R_B \cdot R_X^T) \end{aligned}$$

当  $R_B$  没有落在负实轴上的特征值（对于旋转矩阵来说就是  $\theta \notin \{0, \pi\}$ ，更严格为  $\theta \in (0, \pi)$ ）。有：

$$\ln(R_A) = R_X \cdot \ln(R_B) \cdot R_X^T$$

令  $\ln(R_A) = a^\wedge, \ln(R_B) = b^\wedge$ （对数映射成李代数），有：

$$\begin{aligned} a^\wedge &= R_X \cdot b^\wedge \cdot R_X^T \\ a^\wedge &= (R_X \cdot b)^\wedge \\ a &= R_X \cdot b \end{aligned}$$

当存在  $k$  组观测时，求解该方程可以转换为如下最小二乘拟合问题：

$$\min \sum_{i=1}^k ||R_X \cdot b - a||^2$$

该问题是绝对定向问题，解为：

$$R_X = (M^T M)^{-\frac{1}{2}} M^T \quad M = \sum_{i=1}^k b_i \cdot a_i^T$$

上述求解是有条件的，即  $M$  不奇异。

#### 3.1.2 方法二

采用量化算子求解方程的方法，先介绍几个基本概念：

- 矩阵向量化  $\text{vec}(A)$ ：若  $A$  是  $m \times n$  矩阵，则  $\text{vec}(A) = [a_{11}, a_{12}, \dots, a_{21}, a_{22}, \dots, a_{mn}]$ 。逐行拼接。
- 矩阵  $A$  和  $B$  的 *Kronecker* 积  $A \otimes B$ ： $A$  中每个元素  $a_{ij}$  与  $B$  相乘作为大矩阵中的一块，如下。

$$\begin{bmatrix} a_{11}B & a_{12}B & \cdots & a_{1n}B \\ a_{21}B & a_{22}B & \cdots & a_{2n}B \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{m1}B & a_{m2}B & \cdots & a_{mn}B \end{bmatrix}$$

- 对于矩阵  $A_{m \times p}, B_{p \times q}, C_{q \times n}$ , 有  $\text{vec}(ABC) = (A \otimes C^T) \cdot \text{vec}(B)$ 。

将  $R_A \cdot R_X = R_X \cdot R_B$  写成  $R_A \cdot R_X \cdot I = I \cdot R_X \cdot R_B$  两边同时  $\text{vec}$  向量化。有：

$$\begin{aligned} \text{vec}(R_A \cdot R_X \cdot I) &= \text{vec}(I \cdot R_X \cdot R_B) \\ (R_A \otimes I^T) \cdot \text{vec}(R_X) &= (I \otimes R_B^T) \cdot \text{vec}(R_X) \\ (R_A \otimes I - I \otimes R_B^T) \cdot \text{vec}(R_X) &= 0 \\ S \cdot \text{vec}(R_X) &= 0 \end{aligned}$$

其中  $S = R_A \otimes I - I \otimes R_B^T$ 。上述方程转换为一个齐次线性方程，可以用最小二乘法进行求解。

对矩阵  $S$  进行SVD分解得到  $S = U_S * \Sigma_S * V_S^T$ ，该齐次线性方程的解为  $V_S$  的最后一列。

将  $\text{vec}(R_X)$  还原回矩阵形式得到  $R_X^*$ ，因为旋转矩阵满足正交性， $R_X^*$  不一定是正交矩阵。

对  $R_X^*$  进行SVD分解得到  $R_X^* = U_X * \Sigma_X * V_X^T$ ，取  $R_X = U_X * V_X^T$  作为最终结果。

$\Sigma_X$  在一定程度上可以反映标定结果的好坏，良好的标定其  $\Sigma_X$  的对角元素应该非常接近甚至完全相等。

## 3.2求解平移矩阵

将  $R_X$  代入  $R_A \cdot t_X + t_A = R_X \cdot t_B + t_X$ ，可得：

$$(R_A - I) \cdot t_X = R_X \cdot t_B - t_A$$

同样使用最小二乘求解。

## 4.opencv函数

除了上述方法外，opencv里也提供了用于求解手眼标定的函数，以c++为例（python当然也可以），求解方法设为tsai-lenz方法（opencv提供是改良后的版本）为例，函数原型为：

```
1 void cv::calibrateHandEye(
2     InputArrayOfArrays R_gripper2base,
3     InputArrayOfArrays t_gripper2base,
4     InputArrayOfArrays R_target2cam,
5     InputArrayOfArrays t_target2cam,
6     OutputArray R_cam2gripper,
7     OutputArray t_cam2gripper,
8     HandEyeCalibrationMethod method = CALIB_HAND_EYE_TSAI
9 );
10
```

这个函数只解决眼在手上（eye-in-hand）的问题，如下：

- 输入R\_gripper2base, t\_gripper2base是  $T_{End}^{Base}$  的旋转平移。
- 输入R\_target2cam, t\_target2cam,是  $T_{Target}^{Cam}$  的旋转平移。
- 输出R\_cam2gripper, t\_cam2gripper是  $T_{Cam}^{End}$  的旋转平移。

如果想用于眼固定 (eye-to-hand) , 要修改输入方式, 如下:

- 输入R\_gripper2base, t\_gripper2base是  $T_{Base}^{end}$  的旋转平移。
- 输入R\_target2cam, t\_target2cam,是  $T_{Target}^{Cam}$  的旋转平移。
- 输出R\_cam2gripper, t\_cam2gripper是  $T_{Cam}^{Base}$  的旋转平移。